%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article} 
\usepackage{biblatex}
\usepackage{csquotes}
% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Aanwezigheidsfraude binnen HOGENT tegengaan met behulp van geofencing}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Nobel Fiers}
\email{nobel.fiers@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{J. Doe (Bedrijf, \href{mailto:naam@mail.be}{naam@mail.be})}  
% NOG GEEN CO-PROMOTOR GEVONDEN!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Authentication, network, geofencing}

\begin{document}

\begin{abstract}
Binnen de lessen van HOGENT is er een probleem met aanwezigheidsfraude in verplichte lessen. Studenten in deze lessen sturen de QR-code voor aanmelding door naar elkaar waardoor studenten zich kunnen aanmelden ook al zijn ze niet aanwezig op de campus. Hoe kan geofencing worden toegepast om te helpen de aanwezigheidsfraude tegen te gaan binnen de verplichte lessen van HOGENT? Deze bachelorproef bespreekt de mogelijke toepassing van passieve geofencing om deze aanwezigheidsfraude tegen te gaan. Deze variant van geofencing zal minder storend zijn voor de studenten doordat het geen GPS toegang vereist om een locatie te bepalen. Doormiddel van een virtuele zone af te bakenen rond de campus wilt dit onderzoek testen tot in hoever er kan gecontroleerd worden dat studenten zich binnen deze zone bevinden tijdens het scannen van de QR-code. Het gewenste resultaat dat hopelijks behaald wordt is een werkende methode om studenten hun aanwezigheid te controleren binnen de verplichte lessen van HOGENT. De uitwerking van dit onderzoek kan vervolgens door HOGENT gebruikt worden om hun huidig systeem mee te verbeteren zodat een groter stuk van de studenten fysiek aanwezig zal zijn.

  % Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}